\chapter{Marco Teórico}\label{ch:Marco Teórico}
En este capítulo se presentará la teoría fundamental necesaria para el desarrollo de nuestra calculadora de series de Fourier. Comenzaremos explorando la historia y evolución de las series de Fourier, se detallarán las fórmulas matemáticas necesarias para comprender la descomposición de funciones periódicas en sumas de senos y cosenos, resaltando los conceptos de coeficientes de Fourier. Además, se analizarán las tecnologías que emplearemos en la implementación del proyecto, para asegurar un rendimiento óptimo en los cálculos y visualización de resultados.

\section{Origen e Historia}
Uno de los problemas del que se ocuparon los matemáticos del siglo XVIII es el que se conoce con el nombre del \textit{problema de la cuerda vibrante}. Este problema fue estudiado por D’Alambert y Euler (usando el método de propagación de las ondas) y un poco más tarde, concretamente en 1753, por Daniel Bernoulli. La solución dada por este difería de la proporcionada por los anteriores y consistió básicamente en expresar la solución del problema como superposición (en general infinita) de ondas sencillas. 

Las ideas de Bernoulli fueron aplicadas y perfeccionadas por Fourier, en 1807, en el estudio de problemas relacionados con la conducción del calor. Quedaron plasmadas por escrito en el libro clásico \emph{Théorie analytique de la chaleur}, publicado en 1822. Los razonamientos realizados por Fourier en este libro plantearon de manera inmediata numerosas controversias y cuestiones que han tenido una influencia significativa en la historia de la Matemática ~\cite{historia-alambert-fourier-euler}.

\subsection{El problema de la cuerda oscilante}

Uno de los problemas más interesantes que abordaron los científicos del siglo XVIII, y que aparece con frecuencia en problemas físicos relacionados con procesos oscilatorios, es el conocido como \textit{problema de la cuerda vibrante}. Este se puede describir en su forma más elemental de la siguiente manera: Supongamos que tenemos una cuerda flexible y tensa, cuyos extremos están fijos, convenientemente, en los puntos $(0, 0)$ y $(\ell, 0)$ sobre el eje horizontal. Si la cuerda se tira de modo que su forma inicial corresponde a la curva definida por $y = f(x)$, y luego se suelta, la pregunta es: ¿Cuál será el movimiento resultante de la cuerda?

Los desplazamientos de la cuerda siempre se encuentran en un mismo plano, y el vector desplazamiento es perpendicular en cualquier momento. Para describir este movimiento se utiliza una función $u(x, t)$, donde $u(x, t)$ representa el desplazamiento vertical de la cuerda en la posición $x$ (con $0 \leq x \leq \ell$) y en el instante $t$ (con $t \geq 0$). El problema es determinar $u(x, t)$ a partir de $f(x)$ ~\cite{historia-alambert-fourier-euler}.

\subsubsection{D’Alambert y Euler}
El primer matemático que propuso un modelo adecuado para este problema fue Jean Le Rond D’Alambert ~\cite{unal_52162}. Bajo diversas hipótesis (asumiendo, por ejemplo, que las vibraciones son "pequeñas"), en 1747 D’Alambert dedujo la ecuación de onda en la siguiente forma (usando notación moderna):

\begin{equation} \label{eq1}
	\begin{split}
		\frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial t^2} &=  \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial x^2}, \quad 0 < x < \ell, \ t > 0 \\
	\end{split}
\end{equation}
en donde:
\begin{itemize}
	\item \( u(x,t) \): Es la función que describe el desplazamiento de la onda en función de la posición \( x \) y el tiempo \( t \).
	\item \( \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial t^2} \): Segunda derivada parcial de \( u(x,t) \) respecto al tiempo \( t \), que representa la aceleración del desplazamiento de la onda.
	\item \( \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial x^2} \): Segunda derivada parcial de \( u(x,t) \) respecto a la posición \( x \), que describe la curvatura espacial de la onda.
\end{itemize}

 y esta debe satisfacer las condiciones siguientes:

\begin{equation} \label{eq2}
	\begin{split}
		u(x,0) &= f(x), \quad 0 \leq x \leq \ell \\
		\frac{\partial u(x,0)}{\partial t} &= 0, \quad 0 \leq x \leq \ell \\
		u(0,t) &= u(\ell,t) = 0, \quad t \geq 0.
	\end{split}
\end{equation}


En donde la primera ecuación establece la posición inicial de la cuerda, mientras que la segunda indica que la velocidad inicial de la cuerda es cero (recordando que, una vez desplazada a la posición $f(x)$, la cuerda es liberada). La última condición expresa que, para cualquier tiempo, los extremos de la cuerda permanecen fijos. En la figura \ref{fig:cuerda-vibrante} La variable $u = u(x,t)$ mide el desplazamiento sobre la vertical a tiempo $t > 0$ en la posición $x \in [0,\ell]$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	
	\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
		% Ejes coordenados
		\draw[->,ultra thick] (-0.5,0) -- (7,0) node[right] {$x$};
		\draw[->,ultra thick] (0,-1) -- (0,2) node[above] {$u(x,t)$};
		
		% Extremos fijos en x=0 y x=L
		\draw[thick] (0,0) circle (0.05) node[below] {$x=0$};
		\draw[thick] (6,0) circle (0.05) node[below] {$x=\ell$};
		
		% Desplazamiento inicial de la cuerda
		\draw[domain=0:6,smooth,variable=\x,guinda,thick] plot ({\x},{1.8*sin(180*\x/6)});
		
		% Etiqueta de la cuerda
		\node[above,guinda] at (3,1.9) {$u(x,0) = f(x)$};
		
		% Condiciones de contorno (Movidas hacia arriba para evitar superposición)
		\draw[<-] (0,0.1) -- (-0.5,0.4) node[left] {$u(0,t)=0$};
		\draw[<-] (6,0.1) -- (6.5,0.4) node[right] {$u(\ell,t)=0$};
		
		% Indicación de tiempo inicial
		\node at (3,-0.8) {$t = 0$};
		
		% Flecha de tiempo (opcional)
		% \draw[->] (6.5,1) -- (6.5,1.5) node[right] {$t$ aumenta};
	\end{tikzpicture}
	\caption[Ilustración del problema de la cuerda vibrante.] {Ilustración del problema de la cuerda vibrante. \textit{Fuente: Elaboración propia} }
	\label{fig:cuerda-vibrante}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}
%https://teorica.fis.ucm.es/pparanda/EDPdf/EDPviejas/ppedp6.pdf

Y apartir de esto, construyó la solución ~\cite{demostracion-onda}:

\begin{equation}\label{eq3}
	u(x,t) =   F\left( x+t \right) + G\left( x-t \right)
\end{equation}

Que, estando sujeta a las condiciones de frontera \ref{eq2} se podía reducir a ~\cite{demostracion-onda}:

\begin{equation}\label{eq4}
	u(x,t) =   F\left( x+t \right) + F\left( x-t \right)
\end{equation}

siempre y cuando la función \( F \) fuese periódica, impar y diferenciable en todas partes. D’Alambert demostraba con esto que la ecuación de onda admitía “un número infinito de soluciones”. \newline 

Euler entra en escena al criticar varias de las suposiciones que D'Alambert hiciera para encontrar su solución. Una de particular interés es la de suponer que la forma inicial de la curva o cuerda era continua y diferenciable “como una anguila”. Esta suposición para Euler, le quitaba generalidad a la solución de D' Alambert pues omitía funciones, notablemente la que representa una cuerda al
ser pulsada, como se muestra en la figura \ref{fig:cuerda-vibrante}.
Euler derivó una ecuación de onda ligeramente más general que la de D'Alembert \ref{eq1}:
\begin{equation}\label{eq5}	
	\frac{1}{c^2} \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial t^2} = \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial x^2} 
\end{equation}

con la solución ~\cite{demostracion-onda}:

\begin{equation}\label{eq6}	
	u(x,t) = F(x+ct) + G(x-ct)
\end{equation}

que con las mismas condiciones de frontera resulta en ~\cite{demostracion-onda}:

\begin{equation}\label{eq7}	
	u(x,t) = F(x+ct) + F(x-ct)
\end{equation}


Euler argumentaba, a diferencia de D'Alembert, que la función \( F \) quedaba determinada por la posición y velocidad inicial de la cuerda. Si denotamos por \( w(x) \) y \( v(x) \) a éstas, respectivamente, entonces la solución puede representarse como:


\begin{equation}\label{eq8}	
	u(x,t) = \frac{1}{2} \left( w(x+ct) + w(x-ct) + \frac{1}{c} \int_{x-ct}^{x+ct} v(s) ds \right)
\end{equation}

Las funciones \( w \) y \( v \) podían ser arbitrarias (en el sentido que podían representar cualquier curva que pudiera “dibujarse a mano”) e incluía, implícitamente, a la curva “triangular” de la figura. Como dicen los autores ~\cite{bernoulli_Mechanics} a D'Alembert no le quitaba el sueño sacrificar realismo físico por pureza matemática; Euler, por el contrario, usaba la realidad física para contraargumentar la generalidad de las soluciones obtenidas por el francés aunque su interés no fuera tanto realismo físico sino la generalidad de las soluciones admitidas por la ecuación de onda.

\subsubsection{Bernoulli}
Otra manera de obtener la solución del problema \ref{eq1}, distinta a la de sus distinguidos interlocutores, fue propuesta por Daniel Bernoulli en 1753 ~\cite{bernoulli_Mechanics} La idea clave es obtener la solución de \ref{eq1} como superposición de ondas más sencillas, concretamente aquellas que son de la forma ~\cite{springer1999Physics}:

\begin{equation}\label{eq9}	
	u(x) = \alpha \sin \frac{\pi x}{\ell} + \beta \sin \frac{2\pi x}{\ell} + \gamma \sin \frac{3\pi x}{\ell} + \delta \sin \frac{4\pi x}{\ell} + \dots
\end{equation}

que incorporaban el hecho experimental de que cualquier modo de vibración de una cuerda puede obtenerse superponiendo modos vibratorios simples representados por cada término. Estas funciones representan, para \( n = 1 \), el modo fundamental, y para \( n > 1 \) , sus armónicos. De esta manera, cualquier vibración de la cuerda puede describirse como una superposición de estos armónicos, como se puede ver en la figura \ref{fig:armonicos_cuerda}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[xscale=2]
		
		% Primera onda (n=1)
		\draw[thick] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.75*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.5*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.25*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.5*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.25*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.75*sin(\x r)});
		\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-sin(\x r)});
		\node[right] at (3.14, 0) {\shortstack{Primer armónico \\ (Fundamental)}};
		
		
		\draw[->] (-0.15, -1) node[below] {Nodo} -- (0, 0);
		\draw[->] (3.3, -1) node[below] {Nodo} -- (3.14, 0);
		
		
		% Segunda onda en la parte inferior (misma onda desplazada hacia abajo)
		\begin{scope}[shift={(0,-2.5)}] % Mueve todo el segundo gráfico hacia abajo
			\draw[thick] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.75*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.5*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.25*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.5*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.25*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.75*sin(2*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-sin(2*\x r)});
			\node[right] at (3.14, 0) {Segundo armónico};
			
			\draw[->] (-0.15, -1) node[below] {Nodo} -- (0, 0);
			\draw[->] (1.57, -1) node[below] {Nodo} -- (1.57, 0);
			\draw[->] (3.3, -1) node[below] {Nodo} -- (3.14, 0);
		\end{scope}
		
		
		% Segunda onda en la parte inferior (misma onda desplazada hacia abajo)
		\begin{scope}[shift={(0,-5)}] % Mueve todo el segundo gráfico hacia abajo
			\draw[thick] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.75*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.5*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0.25*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{0*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.5*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.25*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-0.75*sin(4*\x r)});
			\draw [opacity = 0.4] plot[domain=0:3.14, samples=100] (\x,{-sin(4*\x r)});
			\node[right] at (3.14, 0) {Cuarto armónico};
			
			% Flechas hacia los nodos
			\draw[->] (-0.15, -1) node[below] {Nodo} -- (0, 0);
			\draw[->] (0.7, -1) node[below] {Nodo} -- (0.785, 0);
			\draw[->] (1.57, -1) node[below] {Nodo} -- (1.57, 0);
			\draw[->] (2.455, -1) node[below] {Nodo} -- (2.355, 0);
			\draw[->] (3.3, -1) node[below] {Nodo} -- (3.14, 0);
		\end{scope}
		
		
		
		\begin{scope}[shift={(0,1)}] 
			% Eje x graduado en múltiplos de pi/4
			\draw[thick, ->] (0,-8) -- (3.14,-8) node[anchor=north] {}; % Eje x
			\foreach \x in {0,0.785,1.57,2.355,3.14} {
				\draw (\x,-8.1) -- (\x,-7.9); % Marcas de tic
			}
			\foreach \x/\label in {0/$0$,0.785/$\frac{\ell}{4}$,1.57/$\frac{\ell}{2}$,2.355/$\frac{3\ell}{4}$,3.14/$\ell$} {
				\draw (\x,-8.3) node[anchor=north] {\label}; % Etiquetas
			}
			
			% Líneas verticales punteadas
			\foreach \x in {0,0.785,1.57,2.355,3.14} {
				\draw[dashed, gray] (\x,-8) -- (\x,0.1); % Líneas punteadas desde el eje x hacia arriba
			}
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	
	\caption[Ilustración de 3 armónicos y sus nodos de la cuerda al vibrar.] {Ilustración de 3 armónicos y sus nodos de la cuerda al vibrar.\textit{Fuente: Elaboración propia}} 
	\label{fig:armonicos_cuerda}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

Si la solución propuesta por Bernouilli fuese correcta, ello obligaría a que

\begin{equation}\label{eq10}
	u(x, 0) = \sum_{n=1}^{\infty} C_n \sen(nx)
\end{equation}

y por tanto a que

\begin{equation}\label{eq11}
f(x) = \sum_{n=1}^{\infty} C_n \sen(nx), \quad \forall x \in [0, \ell],
\end{equation}

para “una adecuada elección de los coeficientes \( C_n \)”. \newline


Pero esta fórmula no es correcta del todo pues le falta, a cada término, el producto por la función coseno (función del tiempo). Más aún, Bernoulli fue incapaz de mostrar cómo podían obtenerse los coeficientes \( \alpha \), \( \beta \), \( \gamma \), \( \delta \), ... cosa que sí hizo Euler un poco después con el método de integrar la expansión después de multiplicarla por senos o cosenos. Es claro que la solución de Bernoulli no es tan general como la de D’Alembert pero algo que aún el gran Euler no pudo realmente entender es que la solución de Bernoulli permitía funciones iniciales más generales que, a decir de otros autores, fue tema de críticas por parte de Euler a la propuesta de D’Alembert ~\cite{springer1999Physics}.
Bernoulli y Euler mantuvieron una correspondencia epistolar productiva, y se puede afirmar que ambos dependían del otro para realizar su trabajo: Bernoulli necesitaba de Euler para orientar sus estudios matemáticos, mientras que Euler dependía de Bernoulli para comprender los fenómenos físicos que sustentaban su investigación matemática. A pesar de que partían de estudios matemáticos comunes, al final no lograron resolver ni juntos, ni de manera individual, ni desde una perspectiva experimental, donde la matemática jugara un papel metodológico predominante, ni desde el punto de vista matemático donde la física del problema guiara y definiera la teoría. Euler nunca consideró especialmente relevante el trabajo matemático de Daniel Bernoulli, ya que sus métodos eran algo imprecisos, aunque con gran intuición física. Por su parte, Bernoulli tampoco valoraba mucho los estudios matemáticos de Euler, pues estaban distantes de los experimentos. Bernoulli incluso llegó a comentar que Euler "tomaba sus pruebas de la naturaleza y no de algún principio de análisis". ~\cite{springer1999Physics}


\subsection{La ecuación de calor}
Hubo que esperar 54 años hasta que las ideas de Bernoulli fueron tomadas en cuenta por el barón Jean Baptiste-Joseph Fourier, matemático y físico francés, quien, entre otras actividades acompañó a Napoleón, en calidad e científico, en la campaña de éste en Egipto. Allí, como secretario del "Instituto de Egipto", hizo gala de gran competencia en diversos asuntos administrativos. ~\cite{almira2017fourier}

\subsubsection{Fourier}
Al regresar a Francia, y como profesor de Análisis de la Escuela Politécnica, Fourier se interesó por la teoría de la conducción del calor en los cuerpos sólidos. En 1807 envió un artículo a la Academia de Ciencias de París, que trataba sobre dicho tema. Más concretamente, Fourier consideró una varilla delgada de longitud dada \( \ell \), cuyos extremos se mantienen a \( 0^\circ \) centígrados y cuya superficie lateral está aislada. Si la distribución inicial de temperatura en la varilla viene dada por una función \( f(x) \) (se supone que la temperatura de la varilla en cada sección transversal de la misma es constante), ¿Cuál será la temperatura de cualquier punto \( x \) de la varilla en el tiempo \( t \)? Suponiendo que la varilla satisface condiciones físicas apropiadas, Fourier demostró que si \( u(x,t) \) representa la temperatura en la sección \( x \) y en el tiempo \( t \), entonces la función \( u \) debe tener la siguiente forma:

\begin{equation} \label{eq12}
	\begin{split}
		\frac{\partial u(x,t)}{\partial t} &= \alpha^2 \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial x^2} , \quad 0 < x < \ell, \ 0 < t < \infty \\
	\end{split}
\end{equation}

en donde: 
\begin{itemize}
	\item \(\frac{\partial u}{\partial t}(x,t)\): Representa la derivada parcial de \(u\) con respecto al tiempo \(t\), es decir, cómo cambia la temperatura \(u(x,t)\) en el punto \(x\) a lo largo del tiempo \(t\).
	\item \(u(x,t)\): Es la función que describe la temperatura en un punto \(x\) en el espacio y en un tiempo \(t\). Depende tanto de la posición espacial \(x\) como del tiempo \(t\).
	
	\item \(\alpha^2\): Es el coeficiente de difusión térmica, que depende del material en cuestión. Este coeficiente es constante y está relacionado con la capacidad del material para difundir el calor. La unidad de \(\alpha\) es metros cuadrados por segundo \((\text{m}^2/\text{s})\).
	\item \(\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}(x,t)\): Representa la derivada parcial segunda de \(u\) con respecto a la posición \(x\), es decir, cómo cambia la pendiente (o curvatura) de la temperatura a lo largo del espacio. Esta cantidad indica cómo el calor se distribuye espacialmente.
\end{itemize}

Esta ecuación modela la difusión del calor en un medio a lo largo del tiempo. La derivada en el tiempo \(\left(\frac{\partial u}{\partial t}\right)\) está relacionada con la derivada segunda en el espacio \(\left(\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\right)\), lo que refleja que el cambio en la temperatura con el tiempo depende de cómo está distribuido el calor en el espacio.
y esta debe satisfacer las siguientes condiciones:

\begin{equation} \label{eq13}
	\begin{split}
		u(0,t) &= u(\ell,t) = 0, \quad 0 \leq t \leq \infty \\
		u(x,0) &= f(x), \quad 0 \leq x \leq \ell.
	\end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Aplicar un sombreado degradado del cilindro (de naranja a rojo)
		\shade[left color=orange, right color=red] (0,1) -- (6.28,1) arc (90:-90:0.5 and 1) -- (0,-1) arc (-90:90:0.5 and 1);
		
		\filldraw [color=orange, draw=black](0,0) ellipse (0.5 and 1);  % Parte delantera del cilindro
		%\shade[left color=orange, right color=red] (0,0) ellipse (0.5 and 1);
		
		% Dibujar las líneas laterales con degradado
		\draw[thick, draw=black] (0,1) -- (6.28,1);
		\draw[thick, draw=black] (0,-1) -- (6.28,-1);
		\draw[thick, draw=black] (6.28,1) arc (90:-90:0.5 and 1);  % Arco frontal
		\draw[dashed, thick, draw=black] (6.28,0) ellipse (0.5 and 1);  % Parte trasera del cilindro
		
		% Dibujar el plano coordenado xy
		\draw[->,ultra thick] (-1,0) -- (7,0) node[right] {$x$};  % Eje x
		\draw[->,ultra thick] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$u(x,t)$};  % Eje y
		
		% Extremos fijos en x=0 y x=L
		\draw[thick] (0,0) circle (0.05) node[below] {$x=0$};
		\draw (3.14,0.1) -- (3.14,-0.1) node[below] {$\frac{\ell}{2}$};
		\draw (6.28,0.1) -- (6.28,-0.1) node[below] {$\ell$};
		
		% Condiciones de contorno (Movidas hacia arriba para evitar superposición)
		\draw[<-] (0,0.1) -- (-0.5,1.5) node[left] {$u(0,t)=0$};
		\draw[<-] (6,0.1) -- (6.5,1.5) node[right] {$u(\ell,t)=0$};
	\end{tikzpicture}
 	\caption[Ilustración del problema de transferencia de calor en una barra de longitud $\ell$.  ]{ Ilustración del problema de transferencia de calor en una barra de longitud $\pi$.  \textit{ Fuente: Elaboración propia} }
	\label{fig:barra-pi}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

La primera condición en \ref{eq12} es una Ecuación en Derivadas Parciales de segundo orden, conocida con el nombre de Ecuación del Calor. La segunda significa que la temperatura, en los extremos de la varilla, se mantiene a \( 0^\circ \) centígrados en cualquier tiempo, mientras que la última relación representa la distribución inicial de temperatura en la varilla considerada.

Partiendo de las ideas de Bernoulli, para la ecuación de ondas, Fourier buscó las soluciones más sencillas que puede presentar la ecuación del calor: aquellas que son de la forma:
\begin{equation} \label{eq14}
	\begin{split}
		u(x,t) = X(x)P(t) \\
	\end{split}
\end{equation}

 Imponiendo la condición de que tales funciones satisfagan, formalmente, dicha ecuación, obtenemos, como en el caso de la ecuación de ondas, los dos problemas siguientes de ecuaciones diferenciales ordinarias ~\cite{demostracion-calor}:
\begin{equation} \label{eq15}
	\begin{split}
		X''(x) + \mu X(x) &= 0, \quad x \in (0, \ell), \ X(0) = X(\ell) = 0 \\
		P'(t) + \mu P(t) &= 0, \quad t > 0
	\end{split}
\end{equation}

Utilizando el método de separación de variables ~\cite{demostracion-calor-feldman}, Fourier propuso que la solución a la ecuación del calor podría expresarse como el producto de dos funciones, una dependiente de la posición \( X(x) \) y otra del tiempo \( P(t) \), como se indica en \eqref{eq13}. Esto descompone la ecuación en dos ecuaciones diferenciales ordinarias: una espacial \eqref{eq15} y una temporal \eqref{eq15}. Fourier resolvió cada una de estas ecuaciones por separado. La solución espacial \( X(t) \) resulta en una serie de funciones sinusoidales que satisfacen las condiciones de frontera en los extremos de la varilla, mientras que la solución temporal \( P(t) \) resulta en exponentes negativos que representan la disipación de calor en el tiempo. Así, disponemos de un procedimiento que nos permite calcular infinitas “soluciones elementales” de la ecuación del calor, a saber, las funciones de la forma \( b_n v_n \), donde \( v_n \) se define como:

\begin{equation} \label{eq16}
	\begin{split}
		v(x,t) = \sin \left( \frac{n \pi}{\ell} x \right) e^{- \alpha^2 \frac{n^2 \pi^2}{\ell^2} k t}
	\end{split}
\end{equation}

Es trivial que, si la distribución inicial de temperatura, \( f \), es algún múltiplo de \( \sen(nx) \) (o una combinación lineal finita de funciones de este tipo), entonces la solución buscada de \eqref{eq16} es un múltiplo adecuado de \( v_n \) (respectivamente, una adecuada combinación lineal de funciones de esta forma).

Ahora bien, \( f(x) \) no es, en general, de la forma justo mencionada, pero, y aquí demostró Fourier, como Bernouilli, una enorme intuición, ¿Será posible obtener la solución \( u(x,t)\) de \eqref{eq16}, para cualquier \( f(x)\) dada, como superposición de las anteriores soluciones sencillas \( v_n \)? Es decir, ¿Será posible elegir adecuadamente los coeficientes \( b_n \) tal que la única solución de \eqref{eq16} sea de la forma:

 
\begin{equation} \label{eq17}
	\begin{split}
		u(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} b_n \sin \left( \frac{n \pi}{\ell} x \right) e^{- \alpha^2 \frac{n^2 \pi^2}{\ell^2} k t}
	\end{split}
\end{equation}

Fourier afirmó en su artículo que esto era correcto. Observemos que nuevamente llegamos a que, entonces, se debe satisfacer la relación \eqref{eq9}. Esto plantea la misma cuestión para dos problemas completamente distintos, el problema \eqref{eq1} y el problema \eqref{eq12}, en donde los coeficientes  \( b_n \) toman la forma:

\begin{equation} \label{eq18}
	\begin{split}
		b_n = \frac{2}{\ell} \int_0^{\ell} f(x) \sin \left( \frac{n \pi x}{\ell} \right) \, dx
	\end{split}
\end{equation}

Los coeficientes \( b_n \) se determinan en función de la distribución inicial de temperatura \( f(x) \) a través de la expresión en \eqref{eq18}, lo que permite que la solución refleje la distribución inicial específica de la varilla. Así, la solución general toma la forma de una serie de Fourier, como se observa en \eqref{eq17}, donde cada término de la serie combina una función sinusoidal en el espacio con un decaimiento exponencial en el tiempo. \newline

El artículo Fourier fue evaluado por Lagrange, Laplace y Legendre y fue rechazado por la Academia Francesa, principalmente debido a la forma en que dedujo la ecuación del calor y por la falta de rigor en sus conclusiones (según la opinión de los académicos mencionados). Sin embargo, los miembros de dicha institución reconocían la relevancia de los problemas relacionados con la propagación del calor, y los resultados teóricos que Fourier presentó mostraban gran concordancia con varios experimentos realizados previamente ~\cite{historia-alambert-fourier-euler}. 

Debido a esto, la Academia estableció un premio sobre el tema. Dicho premio fue otorgado a Fourier en 1812, pero, a pesar de esto, los académicos continuaron criticando la falta de rigor, de modo que, aunque ganó el premio, Fourier no logró publicar su trabajo en la famosa serie “\textit{Mémoires}” de la Academia Francesa. Con gran perseverancia, Fourier continuó trabajando en el tema, y en 1822 publicó su célebre libro \textit{Théorie Analytique de la Chaleur, Firmin Didot, Père et Fils, 1822, París}, donde incluyó gran parte de su artículo de 1812 casi sin modificaciones. Este libro es actualmente una de las obras clásicas en matemáticas ~\cite{historia-alambert-fourier-euler}.

Dos años después, obtuvo el puesto de Secretario de la Academia Francesa, lo que le permitió finalmente publicar su artículo en la serie “\textit{Mémoires}” ~\cite{historia-alambert-fourier-euler}.

\section{Series de Fourier}
Luego de que las soluciones para la ecuación de onda y de calor fueron desarrolladas, Joseph Fourier propuso un nuevo método para expresar funciones periódicas en función de sinusoides. Las bases de lo que hoy conocemos como series de Fourier fueron establecidas por esta propuesta.\newline

A continuación, se describen los conceptos matemáticos en los cuales se basan las series de Fourier, ofreciendo una base firme para entenderlas y aplicarlas en el estudio de funciones que se repiten periódicamente.
\subsection{Funciones Periódicas}
Una función es llamada \textit{función periódica} si existe una constante \( T > 0\) tal que

\begin{equation} \label{eq19}
	\begin{split}
		f(t) = f(t \pm T)
	\end{split}
\end{equation}
para todo valor de \( t \) en el dominio de definición de $f(t)$, donde la constante \( T \) se denomina \textit{periodo} de la función. El periodo también se puede definir como el tiempo transcurrido entre dos puntos equivalentes de una función ~\cite{fourierTolstov}.

Las funciones periódicas aparecen en muchas aplicaciones de matemáticas para problemas de física e ingeniería. Es evidente que la suma, diferencia, producto o cociente de dos funciones con período $T$ también será una función con período $T$ ~\cite{fourierTolstov}.

Si graficamos una función periódica $f(t)$ en un intervalo cerrado $a \leq t \leq a \pm T$, podemos obtener la gráfica completa de $f(t)$ repitiendo periódicamente la porción de la gráfica correspondiente a $a \leq t \leq a \pm T$ \ref{fig:funcion-periodica}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			enlargelimits=false,
			width=15cm,
			height=7cm,
			ylabel={\large $f(t)$},
			xlabel={\large $t$},
			xtick={-4*pi, -2*pi, 0, 2*pi, 4*pi},
			xticklabels={$a - 2T$, $a - T$, $a$, $a + T$, $a + 2T$},
			ymin=-4, ymax=4,
			xmin=-4*pi, xmax=4*pi,
			samples=400,
			domain=-4*pi:4*pi,
			axis background/.style={fill=white},
			yticklabels={}, 
			grid=none,
			xticklabel style={yshift=-3cm} % Ajusta el valor según necesites
			]
			
			
			\addplot[guinda, ultra thick] {2 * ((-1)^(1-1)/1 * sin(deg(1*x)) + (-1)^(2-1)/2 * sin(deg(2*x)) + (-1)^(3-1)/3 * sin(deg(3*x)))};    
			
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(2*pi, -4) (2*pi, 4)};
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(-2*pi, -4) (-2*pi, 4)};
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(4*pi, -4) (4*pi, 4)};
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(-4*pi, -4) (-4*pi, 4)};
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	
		\caption[Gráfica de una función periódica $f(t)$ con periodo $T$.]  {Gráfica de una función periódica $f(t)$ con periodo $T$.\textit{ Fuente: Elaboración propia} }
	\label{fig:funcion-periodica}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}
Si $T$ es un período de la función $f(t)$, entonces los números $2T$, $3T$, $4T$, $\dots$ también son períodos. Esto se deduce fácilmente al inspeccionar la gráfica de una función periódica o a partir de la serie de igualdades ~\cite{fourierHsu}
\begin{equation} \label{eq20}
	\begin{split}
		f(t) = f(t \pm T) = f(t \pm 2T) = f(t \pm 3T) = \dots f(t \pm nT), \quad n = 0, \pm1, \pm2, \dots
	\end{split}
\end{equation}
que se obtiene mediante el uso repetido de la condición \eqref{eq19}. Así, si \( T \) es un periodo, también lo es \( nT \), donde \( n \) es cualquier entero positivo, es decir, si existe un periodo, no es único ~\cite{fourierHsu}. Ademas, podemos definir como el \textit{periodo fundamental} \( T_0 \) de \( f(t) \) a el valor positivo más pequeño de \( T \) para el cual se satisface \eqref{eq19}. ~\cite{fourierCinvestav} \newline

Ahora, consideremos la siguiente propiedad de cualquier función \( f(t) \) con período \( T \):

Si \( f(t) \) es integrable en cualquier intervalo de longitud \( T \), entonces es integrable en cualquier otro intervalo de la misma longitud, y el valor de la integral es el mismo. Es decir,

\begin{equation} \label{eq21}
	\int_a^{a+T} f(t) \, dx = \int_b^{b+T} f(t) \, dt
\end{equation}

para cualquier \( a \) y \( b \).

Esta propiedad es una consecuencia directa de la interpretación del área bajo la curva como la integral. De hecho, cada integral de la ecuación anterior representa el área entre la curva \( f(t) \), el eje \( t \), y las líneas verticales en los puntos extremos del intervalo. Las áreas sobre el eje \( t \) se consideran positivas y las áreas bajo el eje \(t\) como negativas. En este caso, las áreas representadas por ambas integrales son iguales debido a la periodicidad de \( f(t) \) ~\cite{fourierTolstov} \ref{fig:area-periodica}.

\begin{figure}
	
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			enlargelimits=false,
			width=15cm,
			height=7cm,
			ylabel={\large $f(t)$},
			xlabel={\large $t$},
			xtick={-5*pi/2, -pi/2, pi/4, 9*pi/4},
			xticklabels={\large $a$, $a + T$, $b$, $b + T$},
			ymin=-4, ymax=4,
			xmin=-3*pi, xmax=3*pi,
			samples=400,
			domain=-3*pi:3*pi,
			axis background/.style={fill=white},
			yticklabels={}, 
			grid=none,
			xticklabel style={yshift=-3.2cm, xshift=0} % Ajusta el valor según necesites
			]
			
			% Colorear el área bajo la curva entre a y a+T con patrón
			\addplot [
			draw=none,
			pattern=north east lines, % <-- Cambia fill por pattern
			pattern color=blue,       % <-- Define el color del patrón
			domain=-5*pi/2:-pi/2,
			samples=400,
			] {2 * ((-1)^(1-1)/1 * sin(deg(1*x)) + (-1)^(2-1)/2 * sin(deg(2*x)) + (-1)^(3-1)/3 * sin(deg(3*x)))} \closedcycle;
			
			% Colorear el área bajo la curva entre b y b+T con patrón
			\addplot [
			draw=none,
			pattern=north west lines, % <-- Cambia fill por pattern
			pattern color=red,        % <-- Define el color del patrón
			domain=pi/4:9*pi/4,
			samples=400,
			] {2 * ((-1)^(1-1)/1 * sin(deg(1*x)) + (-1)^(2-1)/2 * sin(deg(2*x)) + (-1)^(3-1)/3 * sin(deg(3*x)))} \closedcycle;
			
			\addplot[guinda, ultra thick] {2 * ((-1)^(1-1)/1 * sin(deg(1*x)) + (-1)^(2-1)/2 * sin(deg(2*x)) + (-1)^(3-1)/3 * sin(deg(3*x)))};    
			
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(-5*pi/2, -4) (-5*pi/2, 4)};
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(-pi/2, -4) (-pi/2, 4)};
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(pi/4, -4) (pi/4, 4)};
			\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(9*pi/4, -4) (9*pi/4, 4)};
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Gráfica del área bajo la curva de $f(t)$ entre los intervalos desde $a$ hasta $a + T$ y desde $b$ hasta $b + T$. ]{Gráfica del área bajo la curva de $f(t)$ entre los intervalos desde $a$ hasta $a + T$ y desde $b$ hasta $b + T$. \textit{ Fuente: Elaboración propia} }
	\label{fig:area-periodica}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

A partir de ahora, cuando afirmemos que una función \( f(t) \) de período \( T \) es integrable, queremos decir que es integrable en un intervalo de longitud \( T \). Esto implica, a partir de la propiedad recién demostrada, que \( f(t) \) es integrable en cualquier intervalo de longitud finita ~\cite{fourierTolstov}. \newline

Las funciones periódicas más representativas son las funciones trigonométricas \(\sin(t)\) y \(\cos(t)\), ambas con periodo \( T = 2\pi \) (Figura \ref{fig:sen-cos}). Por lo tanto, de acuerdo con \eqref{eq19}, se tiene que \(\sin(t + 2\pi) = \sin(t)\) y \(\cos(t + 2\pi) = \cos(t)\) ~\cite{fourierCinvestav}.

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.45]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				grid=both,
				enlargelimits=false,
				width=15cm, % Ancho de la gráfica
				height=13cm, % Altura de la gráfica
				xlabel={\Huge $t$},
				ylabel={\Huge $f(t) = A \sin(t)$},
				xtick={0, 1.5708, 3.1416, 4.7124, 6.2832, 7.8540, 9.4248, 10.9956, 12.5664},
				xticklabels={$0$, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, $\frac{3\pi}{2}$, $2\pi$, $\frac{5\pi}{2}$, $3\pi$, $\frac{7\pi}{2}$, $4\pi$},
				xticklabel style={font=\Large},
				ytick={-1.5, -1, -0.5, 0, 0.5, 1, 1.5}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
				ymin=-1.5, ymax=1.5,
				xmin=0, xmax=4*pi,
				samples=400,
				domain=0:4*pi,
				axis background/.style={fill=white}
				]
				
				\addplot[guinda, ultra thick] {( sin(180*x/pi) )};
				
				\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(2*pi, -1.5) (2*pi, 1.5)};
				\draw[<->, ultra thick, red] (0,-1.25) -- (2*pi,-1.25) node[midway, below, black] {\large $T$};
				\draw[<->, ultra thick, red] (3*pi/2,0) -- (3*pi/2,-1) node[midway, below right, black, xshift=0.1cm] {\large $A$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\hspace{0.1cm} % Espacio de 0.5 cm entre las gráficas
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.45]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				grid=both,
				enlargelimits=false,
				width=15cm, % Ancho de la gráfica
				height=13cm, % Altura de la gráfica
				xlabel={\Huge $t$},
				ylabel={\Huge $f(t) = A \cos(t)$},
				xtick={0, 1.5708, 3.1416, 4.7124, 6.2832, 7.8540, 9.4248, 10.9956, 12.5664},
				xticklabels={$0$, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, $\frac{3\pi}{2}$, $2\pi$, $\frac{5\pi}{2}$, $3\pi$, $\frac{7\pi}{2}$, $4\pi$},
				xticklabel style={font=\Large},
				ytick={-1.5, -1, -0.5, 0, 0.5, 1, 1.5}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
				ymin=-1.5, ymax=1.5,
				xmin=0, xmax=4*pi,
				samples=400,
				domain=0:4*pi,
				axis background/.style={fill=white}
				]
				
				\addplot[guinda, ultra thick] {( cos(180*x/pi) )};
				
				\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(2*pi, -1.5) (2*pi, 1.5)};
				\draw[<->, ultra thick, red] (0,-1.25) -- (2*pi,-1.25) node[midway, below, black] {\large $T$};
				\draw[<->, ultra thick, red] (pi,0) -- (pi,-1) node[midway, below right, black, xshift=0.1cm] {\large $A$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption[Gráfica de las funciones trigonométricas $sin(t)$ y $cos(t)$.  ]{Gráfica de las funciones trigonométricas $sin(t)$ y $cos(t)$. \textit{ Fuente: Elaboración propia} }
	\label{fig:sen-cos}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

\subsection{Frecuencia}
La relación entre la \textit{frecuencia} \( f \) y el \textit{periodo} \( T \) de una función oscilatoria está dada por
\begin{equation} \label{eq22}
	f = \frac{1}{T}
\end{equation}
lo cual indica el número de oscilaciones de la función por unidad de tiempo. La unidad de medida de la frecuencia es el hertz (Hz). Un hertz quiere decir que una función oscila una vez por segundo ~\cite{fourierCinvestav}. La Figura \ref{fig:seno-diferentes-frecuencias} muestra una función senoidal con tres frecuencias diferentes.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=13cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\Large $t$},
			ylabel={\large $f(t)$},
			xtick={0, 0.7854, 1.5708, 2.3562, 3.1416, 3.9269, 4.7124, 5.498, 6.2832},
			xticklabels={ $0$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{2}$, $\frac{3\pi}{4}$, $\pi$, $\frac{5\pi}{4}$, $\frac{3\pi}{2}$, $\frac{7\pi}{4}$, $2\pi$},
			xticklabel style={font=\Large},
			ytick={-1, -0.5, 0, 0.5, 1}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
			ymin=-2, ymax=1.1,
			xmin=0, xmax=2*pi,
			samples=400,
			domain=0:4*pi,
			axis background/.style={fill=white}
			legend style={at={(0.02,0.98)}, anchor=north west},% Posición ajustada a la esquina superior izquierda
			axis background/.style={fill=white}
			]
			
			\addplot[guinda, ultra thick] {( sin(180*x/pi) )};
			\addlegendentry{1 Hz};
			\addplot[red, ultra thick, dashed] {( sin(360*x/pi) )};
			\addlegendentry{2 Hz};
			\addplot[orange, ultra thick, dotted] {( sin(540*x/pi) )};
			\addlegendentry{3 Hz};
			
			\addplot[dashed, black,  thick] coordinates {(pi, 0) (pi, -4)};
			\addplot[dashed, black,  thick] coordinates {(2*pi/3, 0) (2*pi/3, -4)};
			\addplot[dashed, black,  thick] coordinates {(2*pi, 0) (2*pi, -4)};
			
			\draw[<->, ultra thick, orange] (0,-1.25) -- (2*pi/3,-1.25) node[midway, below, black] {\large $T_1$};
			\draw[<->, ultra thick, red] (0,-1.5) -- (pi,-1.5) node[midway, below, black] {\large $T_2$};
			\draw[<->, ultra thick, guinda] (0,-1.75) -- (2*pi,-1.75) node[midway, below, black] {\large $T_3$};
			
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Función $sin(t)$ con diferentes frecuencias]{Función $sin(t)$ con diferentes frecuencias. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:seno-diferentes-frecuencias}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

La \textit{frecuencia angular}, usualmente denotada por \( \omega_0 \), se define como la razón de cambio del desplazamiento angular \( \theta \) durante la oscilación (o rotación) ~\cite{fourierCinvestav}:

\begin{equation} \label{eq23}
	\frac{d\theta}{dt} = \omega_0 = 2 \pi f = \frac{2 \pi}{T}.
\end{equation}

La frecuencia angular se mide comúnmente en radianes por segundo (\( \text{rad/s} \)). La Figura\ref{fig:frecuencia-func-circ} ejemplifica la relación de una onda senoidal en el intervalo \([0, 2\pi]\) con una frecuencia angular \( \omega_0 \). ~\cite{fourierCinvestav}
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=13cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\Large $t$},
			ylabel={\large $f(t)$},
			xtick={0, 0.7854, 1.5708, 2.3562, 3.1416, 3.9269, 4.7124, 5.498, 6.2832},
			xticklabels={ $0$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{2}$, $\frac{3\pi}{4}$, $\pi$, $\frac{5\pi}{4}$, $\frac{3\pi}{2}$, $\frac{7\pi}{4}$, $2\pi$},
			xticklabel style={font=\Large},
			ytick={-1, -0.5, 0, 0.5, 1}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
			ymin=-1.1, ymax=1.1,
			xmin=0, xmax=2*pi,
			samples=400,
			domain=0:4*pi,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			
			\addplot[guinda, ultra thick] {( sin(180*x/pi) )};
			
			\draw[<->, ultra thick, red] (pi/2,0) -- (pi/2,1) node[midway, below right, black, xshift=0.1cm] {\large $A$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\hspace{1cm} % Espacio de 0.5 cm entre las gráficas
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\scalebox{0.5}{
		\begin{tikzpicture}
			% Draw the circle
			\draw[ultra thick, guinda] (0,0) circle (4cm);
			
			% Draw the axes
			\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {\Large $0$};
			\draw[->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node[above] {\Large $\frac{\pi}{2}$};
			
			% Label the angles
			\node at (-4.5, 0) [left] {\Large $\pi$};
			\node at (0, -4.5) [below] {\Large $\frac{3\pi}{2}$};
			
			% Draw the radius line
			\draw[<->, ultra thick, red] (0,0) -- (2.82,2.82);
			
			% Draw angle
			\draw (0.8,0) arc (0:45:0.8); % Cambia el radio del arco a 0.8 para hacerlo más grande
			\node at (1,0.3) {\Large $\theta$};
		\end{tikzpicture}
	}
	\end{minipage}
	\caption[Relación de la frecuencia angular entre la función $sin(t)$ con el circulo unitario.] {Relación de la frecuencia angular entre la función $sin(t)$ con el circulo unitario.\textit{ Fuente: Elaboración propia}  }
	\label{fig:frecuencia-func-circ}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

\subsection{Armónicos}
La función periódica más simple, y la de mayor importancia para las aplicaciones, es
\begin{equation}
	\begin{split}
		f(t) = A \sin(\omega_0 t + \varphi) \\
		f(t) = A \cos(\omega_0 t + \varphi) 
	\end{split}
\end{equation}

Cabe señalar que, dado que las funciones seno y coseno solo se diferencian por un deslizamiento de fase, este movimiento podría modelarse usando la función coseno o la función seno, en donde \(A\), \(\omega_0\), y \(\varphi\) son constantes. En una función armónica, la \textit{amplitud} \(A\) representa el valor máximo de la oscilación. La \textit{frecuencia angular} \(\omega_0\) determina la rapidez con la que se realiza la oscilación y viene dada por $\frac{2\pi}{T}$, recordando que $T$ es el periodo de la función, y la \textit{fase inicial} \(\varphi\) indica el desplazamiento de la función en el tiempo al inicio de la observación, es decir, indica con que desfase comienza. \ref{fig:fase-coseno} ~\cite{armonicosOpenStax}. 

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				grid=both,
				enlargelimits=false,
				width=15cm, % Ancho de la gráfica
				height=13cm, % Altura de la gráfica
				xlabel={\Large $\theta$},
				ylabel={\large $f(\theta)$},
				xtick={-3.1416, -2.3562, -1.5708, -0.7854, 0, 0.7854, 1.5708, 2.3562, 3.1416, 3.9269, 4.7124, 5.498, 6.2832},
				xticklabels={ $-\pi$, $-\frac{3\pi}{4}$, $-\frac{\pi}{2}$, $-\frac{\pi}{4}$, $0$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{2}$, $\frac{3\pi}{4}$, $\pi$, $\frac{5\pi}{4}$, $\frac{3\pi}{2}$, $\frac{7\pi}{4}$, $2\pi$},
				xticklabel style={font=\Large},
				ytick={-2, -1, 0, 1, 2}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
				ymin=-2, ymax=2,
				xmin=-pi, xmax=2*pi,
				samples=400,
				domain=-pi:2*pi,
				axis background/.style={fill=white}
				]
				% Mueve la etiqueta f(t) al lado izquierdo del eje y y la pone en color rojo
				\node at (axis cs:0.4,1.2) {\huge \textcolor{guinda}{$f(\theta) = \cos(\theta)$}};
				\addplot[guinda, ultra thick] {( cos(180*x/pi) )};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\hspace{0.25cm} % Espacio de 0.5 cm entre las gráficas
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				grid=both,
				enlargelimits=false,
				width=15cm, % Ancho de la gráfica
				height=13cm, % Altura de la gráfica
				xlabel={\Large $\theta$},
				ylabel={\large $f(\theta)$},
				xtick={-3.1416, -2.3562, -1.5708, -0.7854, 0, 0.7854, 1.5708, 2.3562, 3.1416, 3.9269, 4.7124, 5.498, 6.2832},
				xticklabels={ $-\pi$, $-\frac{3\pi}{4}$, $-\frac{\pi}{2}$, $-\frac{\pi}{4}$, $0$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{2}$, $\frac{3\pi}{4}$, $\pi$, $\frac{5\pi}{4}$, $\frac{3\pi}{2}$, $\frac{7\pi}{4}$, $2\pi$},
				xticklabel style={font=\Large},
				ytick={-2, -1, 0, 1, 2}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
				ymin=-2, ymax=2,
				xmin=-pi, xmax=2*pi,
				samples=400,
				domain=-pi:2*pi,
				axis background/.style={fill=white}
				]
				% Mueve la etiqueta f(t) al lado izquierdo del eje y y la pone en color rojo
				\node at (axis cs:0.4,1.2) {\huge \textcolor{guinda}{$f(\theta) = \cos(\theta + \textcolor{orange}{\varphi})$}};
				\addplot[guinda, ultra thick] {( cos(180*x/pi - 57.2958*pi/2) )};
				\addplot[dashed, black, thick] coordinates {(pi/2, -2) (pi/2, 2)};
				\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:0,-1) -- (axis cs:pi/2,-1) node[midway, below, black] {\huge $\textcolor{orange}{\varphi}$};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption[Una función coseno y la misma función coseno desplazada hacia la izquierda por un ángulo $\varphi$.] {Una función coseno y la misma función coseno desplazada hacia la izquierda por un ángulo $\varphi$.\textit{ Fuente: Elaboración propia}  }
	\label{fig:fase-coseno}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

\subsection{Funciones Pares e Impares}
Más adelante se verá como es que la paridad o imparidad de una función $f(t)$ muchas veces puede ahorrar diversos cálculos, comenzamos definiendo que una función es par si se cumple que: ~\cite{matesAvanzadasZill}

\begin{equation} \label{eq24}
	f(t) = f(-t) , \quad -L < t < L
\end{equation}

En la Figura \ref{fig:funcion-par} se muestra un ejemplo de una función para en donde se puede observar la definición \eqref{eq24}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=13cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\huge $t$},
			ylabel={\huge $f(t)$},
			xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
			ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
			xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
			yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
			ymin=-3, ymax=3,
			xmin=-3, xmax=3,
			samples=400,
			domain=-3:3,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			% Agrega etiquetas "t" en x=2 y x=-2
			\node at (axis cs:2,-0.5) {\huge $t$};
			\node at (axis cs:-2,-0.5) {\huge $-t$};
			
			% Dibuja las líneas rojas
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:0,2) -- (axis cs:-2,2);
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:-2,0) -- (axis cs:-2,2);
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:0,2) -- (axis cs:2,2);
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:2,0) -- (axis cs:2,2);
			
			% Agrega la curva azul
			\addplot[guinda, ultra thick] {(x^2 - 2)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Ejemplo de una función par]{Ejemplo de una función par. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:funcion-par}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

Ahora, decimos que una función es impar si se cumple que: ~\cite{matesAvanzadasZill}
esquina
\begin{equation} \label{eq25}
	f(t) = - f(t) , \quad -L < t < L
\end{equation}

En la Figura \ref{fig:funcion-impar} se muestra un ejemplo de una función para en donde se puede observar la definición \eqref{eq25}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=13cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\huge $t$},
			xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
			ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
			xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
			yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
			ymin=-3, ymax=3,
			xmin=-3, xmax=3,
			samples=400,
			domain=-3:3,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			% Agrega etiquetas "t" en x=2 y x=-2
			\node at (axis cs:-1.4,0.5) {\huge $t$};
			\node at (axis cs:1.4,-0.5) {\huge $-t$};
			
			% Mueve la etiqueta f(t) al lado izquierdo del eje y
			\node at (axis cs:-0.5,2.744) {\huge $f(t)$};
			\node at (axis cs:0.5,-2.744) {\huge $f(t)$};
			
			% Dibuja las líneas rojas
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:-1.4,-2.744) -- (axis cs:0,-2.744);
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:-1.4,0) -- (axis cs:-1.4,-2.744);
			
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:1.4,2.744) -- (axis cs:0,2.744);
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:1.4,0) -- (axis cs:1.4,2.744);
			
			% Agrega la curva azul
			\addplot[guinda, ultra thick] {(x^3)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Ejemplo de una función impar]{Ejemplo de una función impar. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:funcion-impar}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}
Podemos decir entonces que en un intervalo simétrico $-L < t < L$, la gráfica de una función par tiene simetría respecto al eje y, mientras que la gráfica de una función impar tiene simetría en relación con el origen. ADemás, las funciones pares e impares culpen con los siguientes teoremas ~\cite{matesAvanzadasZill}:
\begin{itemize}
	\item[a)] El producto de dos funciones pares es par.
	\item[b)] El producto de dos funciones impares es par.
	\item[c)] El producto de una función par y una impar es impar.
	\item[d)] La suma (resta) de dos funciones pares es par.
	\item[e)] La suma (resta) de dos funciones impares es impar.
	\item[f)] Si $f$ es par, entonces $\int_{-a}^{a} f(t) \, dt = 2 \int_{0}^{a} f(t) \, dt$.
	\item[g)] Si $f$ es impar, entonces $\int_{-a}^{a} f(t) \, dt = 0$.
\end{itemize}
En la Figura \ref{fig:areas-par-impar} podemos observar como es que se cumplen los teoremas f y g, ya que en la primera el área de la función desde $-a$ hasta $0$ es el negativo a su contraparte que se encuentra desde $0$ hasta $a$, lo que significa que el área conjunta desde $-a$ hasta $a$ se anulará dando $0$, por otra parte, la segunda imagen nos muestra que el área desde $-a$ hasta $0$ es la misma que la que hay desde $0$ hasta $a$, lo que implica que el área desde desde $-a$ hasta $a$ es lo doble de el área desde $0$ hasta $\mp a$. 
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				enlargelimits=false,
				width=15cm,
				height=7cm,
				ylabel={\large $f(t)$},
				xlabel={\large $t$},
				xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
				yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
				ymin=-1.5, ymax=1.5,
				xmin=-pi, xmax=pi,
				samples=400,
				domain=-pi:pi,
				axis background/.style={fill=white},
				yticklabels={}, 
				grid=none,
				xticklabel style={yshift=-3.2cm, xshift=0} % Ajusta el valor según necesites
				]
				
				% Colorear el área bajo la curva entre a y a+T con patrón
				\addplot [
				draw=none,
				pattern=north east lines, % <-- Cambia fill por pattern
				pattern color=blue,       % <-- Define el color del patrón
				domain=-pi:0,
				samples=400,
				]{( sin(180*x/pi)}\closedcycle;
				
				% Colorear el área bajo la curva entre b y b+T con patrón
				\addplot [
				draw=none,
				pattern=north east lines, % <-- Cambia fill por pattern
				pattern color=red,        % <-- Define el color del patrón
				domain=0:pi,
				samples=400,
				] {( sin(180*x/pi)} \closedcycle;
				
				\addplot[guinda, ultra thick] {( sin(180*x/pi)};    
				
				\node at (axis cs:0.5,-2.744) {\huge $f(t)$};
				
				\node at (axis cs:-pi+0.2,0.5) {\huge $-a$};
				\node at (axis cs:pi-0.2,0.5) {\huge $a$};
				
				
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\hspace{0.25cm} % Espacio de 0.5 cm entre las gráficas
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				enlargelimits=false,
				width=15cm,
				height=7cm,
				ylabel={\large $f(t)$},
				xlabel={\large $t$},
				xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
				yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
				ymin=-1.5, ymax=1.5,
				xmin=-pi, xmax=pi,
				samples=400,
				domain=-pi:pi,
				axis background/.style={fill=white},
				yticklabels={}, 
				grid=none,
				xticklabel style={yshift=-3.2cm, xshift=0} % Ajusta el valor según necesites
				]
				
				% Colorear el área bajo la curva entre a y a+T con patrón
				\addplot [
				draw=none,
				pattern=north east lines, % <-- Cambia fill por pattern
				pattern color=blue,       % <-- Define el color del patrón
				domain=-pi:0,
				samples=400,
				]{( cos(90*x/pi)}\closedcycle;
				
				% Colorear el área bajo la curva entre b y b+T con patrón
				\addplot [
				draw=none,
				pattern=north east lines, % <-- Cambia fill por pattern
				pattern color=red,        % <-- Define el color del patrón
				domain=0:pi,
				samples=400,
				] {( cos(90*x/pi)} \closedcycle;
				
				\addplot[guinda, ultra thick] {( cos(90*x/pi)};    
				
				\node at (axis cs:0.5,-2.744) {\huge $f(t)$};
				
				\node at (axis cs:-pi+0.2,0.5) {\huge $-a$};
				\node at (axis cs:pi-0.2,0.5) {\huge $a$};
				
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption[Comprobación de los teoremas f y g de funciones pares e impares ]{Comprobación de los teoremas f y g de funciones pares e impares \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:areas-par-impar}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}


\subsection{Funciones suaves y funciones suaves a trozos}
Una función \( f(t) \) se dice que es \textit{suave} en el intervalo \([a, b]\) si tiene una derivada \textit{continua} en \([a, b]\). En términos geométricos, esto significa que la dirección de la tangente cambia de forma \textit{continua}, sin saltos, mientras se desplaza a lo largo de la curva \(  f(t) \) [ver Figura \ref{fig:smooth-func}]. Así, el gráfico de una función suave es una curva suave sin “saltos”. ~\cite{fourierTolstov}
\begin{figure} [H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=13cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\huge $t$},
			ylabel={\huge $f(t)$},
			xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
			ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
			xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
			yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
			ymin=-3, ymax=3,
			xmin=-3, xmax=3,
			samples=400,
			domain=-1:2,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			% Agrega etiquetas "t" en x=2 y x=-2
			\node at (axis cs:2,-0.5) {\huge $b$};
			\node at (axis cs:-1,-1.5) {\huge $a$};
			
			% Dibuja las líneas rojas
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:-1,0) -- (axis cs:-1,-1);
			\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:2,0) -- (axis cs:2,2);
			
			% Agrega la curva guinda
			\addplot[guinda, ultra thick] {((x^3)-2*x^2+2)};
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Ejemplo de una función suave]{Ejemplo de una función suave. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:smooth-func}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

La función \( f(t) \) se dice que es \textit{suave a trozos} en el intervalo \([a, b]\) si tanto \( f(t) \) como su derivada son continuas en \([a, b]\), o si tienen solamente un número finito de discontinuidades de salto en \([a, b]\). Es fácil ver que el gráfico de una función suave por partes es o bien una curva continua o una curva discontinua que puede tener un número finito de saltos (en las cuales la derivada tiene saltos). A medida que nos acercamos a cualquier discontinuidad o salto (desde un lado o el otro), la dirección de la tangente se aproxima a una posición límite definida, ya que la derivada sólo puede tener discontinuidades de salto. Las figuras \ref{fig:funcion-suave-trozos} ilustran las gráficas de funciones suaves a trozos continuas y discontinuas. ~\cite{fourierTolstov}

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				grid=both,
				enlargelimits=false,
				width=15cm, % Ancho de la gráfica
				height=13cm, % Altura de la gráfica
				xlabel={\huge $t$},
				ylabel={\huge $f(t)$},
				xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
				ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
				xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
				yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
				ymin=-3, ymax=3,
				xmin=-3, xmax=3,
				samples=400,
				domain=-2:2,
				axis background/.style={fill=white}
				]
				% Agrega etiquetas "t" en x=2 y x=-2
				\node at (axis cs:2,-0.5) {\huge $b$};
				\node at (axis cs:-2,0.5) {\huge $a$};
				
				% Dibuja las líneas rojas
				\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:-2,0) -- (axis cs:-2,-1);
				
				% Agrega la curva azul para la función a trozos
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=-2:-1] {-1}; % segmento cuadrático en [-2, -1]
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=-1:1] {x^3}; % seno en [-1, 1]
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=1:2] {-(x-1)^2 + 1}; % segmento cuadrático en [1, 2]
				
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
		\hspace{0.25cm} % Espacio de 0.5 cm entre las gráficas
	\begin{minipage}{0.5\textwidth} % Reducimos el ancho al 48%
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\begin{axis}[
				axis lines=middle,
				grid=both,
				enlargelimits=false,
				width=15cm, % Ancho de la gráfica
				height=13cm, % Altura de la gráfica
				xlabel={\huge $t$},
				ylabel={\huge $f(t)$},
				xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
				ytick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
				xticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje x
				yticklabels=\empty, % Elimina los números en el eje y
				ymin=-3, ymax=3,
				xmin=-3, xmax=3,
				samples=400,
				domain=-2:2,
				axis background/.style={fill=white}
				]
				% Agrega etiquetas "t" en x=2 y x=-2
				\node at (axis cs:2,-0.5) {\huge $b$};
				\node at (axis cs:-2,-0.5) {\huge $a$};
				
				% Dibuja las líneas rojas
				\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:-2,0) -- (axis cs:-2,1);
				\draw[<->, ultra thick, red, dashed] (axis cs:2,0) -- (axis cs:2,1);
				
				%Uniones entre saltos
				\draw[thick, guinda, dashed] (axis cs:-1,-1) -- (axis cs:-1,1);
				\draw[thick, guinda, dashed] (axis cs:0,-1) -- (axis cs:0,0);
				\draw[thick, guinda, dashed] (axis cs:1,1) -- (axis cs:1,2);
				
				% Agrega la curva azul para la función a trozos
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=-2:-1] {1}; % segmento cuadrático en [-2, -1]
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=-1:0] {sin(deg(pi*x))-1}; % seno en [-1, 1]
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=0:1] {x^2};
				\addplot[guinda, ultra thick, domain=1:2] {-(x-1)^2 + 2}; % segmento cuadrático en [1, 2]
				
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption[Ejemplo de una función suave a trozos completamente continua y una función a tozos con discontinuidades (saltos).]{Ejemplo de una función suave a trozos completamente continua y una función a tozos con discontinuidades (saltos).\textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:funcion-suave-trozos}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}
Entonces, una función continua o discontinua \( f(t) \) definida en todo el eje \( t \) se dice que es \textit{suave a trozos} si, en cualquier intervalo finito, se comporta de manera que su derivada es continua o tiene pocas discontinuidades. Esto significa que la función puede tener ciertos "saltos" o cambios bruscos en su forma, pero entre estos puntos, su comportamiento es regular y suave. Este concepto es útil para funciones periódicas, que se repiten en ciclos. Toda función \( f(t) \) suave a trozos (ya sea continua o discontinua) está acotada, lo que implica que no puede crecer indefinidamente y tiene una derivada acotada en todas partes, excepto en sus "esquinas" y puntos de discontinuidad (es decir, en los puntos donde la función cambia abruptamente o tiene saltos), donde la derivada \( f'(t) \) no existe. ~\cite{fourierTolstov}

\subsection{Funciones Ortogonales}
Las funciones ortogonales son fundamentales en el análisis de Fourier, ya que permiten descomponer funciones en términos independientes entre sí.

\subsection{Serie Trigonométrica de Fourier}
Como ya vimos anteriormente, las series de Fourier, fueron introducidas por el matemático francés Jean Baptiste Joseph Fourier con el objetivo de aproximar funciones periódicas utilizando un conjunto de funciones ortogonales como $\{1, \cos \omega_0 t, \cos 2\omega_0 t, \dots, \cos n\omega_0 t, \dots, \sin \omega_0 t, \sin 2\omega_0 t, \dots, \sin n\omega_0 t, \dots\}$ ~\cite{matesAvanzadasZill}.

La idea fundamental detrás de las series de Fourier es descomponer una función periódica en términos de una suma infinita de funciones básicas, senos y cosenos, cuyas frecuencias son múltiplos de la frecuencia de la función original. Esta descomposición permite analizar las propiedades de una función o señal y facilita la síntesis de objetos o fenómenos.


\subsubsection{Series de Fourier de Período $T$ o de $-p$ a $p$}

Si $f(t)$ es una función periódica de periodo $T$ \ref{fig:func-periodica}, se puede expresar mediante una serie trigonométrica como:

\begin{equation}\label{eq26}
	f(t) = \frac{a_0}{2} + a_1 \cos(\omega_0 t) + a_2 \cos(2\omega_0 t) + \dots + b_1 \sin(\omega_0 t) + b_2 \sin(2\omega_0 t) + \dots
\end{equation}


o de forma general como ~\cite{fourierHsu}:

\begin{equation}\label{eq27}
f(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_n \cos(n\omega_0 t) + b_n \sin(n\omega_0 t)\right]
\end{equation}

donde $\omega_0 = \frac{2\pi}{T}$ es la frecuencia angular fundamental y los coeficientes $a_0$, $a_n$ y $b_n$ son los coeficientes de Fourier dados por \eqref{eq28} ~\cite{fourierHsu}: 

\begin{equation}\label{eq28}
	a_0 = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \ dt, \quad a_n = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \cos(n\omega_0 t) \ dt, \quad b_n = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \sin(n\omega_0 t) \ dt
\end{equation}

La ecuación \eqref{eq27} describe cómo una función periódica arbitraria puede representarse como una suma infinita de componentes sinusoidales con diferentes frecuencias. El componente de la frecuencia $\omega_n = n\omega_0$ se denomina el $n$-ésimo armónico de la función periódica. Utilizando las relaciones de ortogonalidad en las... (acá vamos a poner lo de ortogonalidad).\newline
Otra forma muy común de representar una función $f(t)$ en una serie de Fourier es cuando el periodo $T$ se encuentra definido en un intervalo de $-p$ a $p$, que es completamente equivalente a cuando está definida sobre $-\frac{T}{2}$ a $\frac{T}{2}$, para este caso, la fórmula de la serie sigue siendo la misma establecida previamente en \eqref{eq27}, lo que cambia levemente es como se definen nuestros coeficientes: ~\cite{matesAvanzadasZill}
\begin{equation}\label{eq29}
	a_0 = \frac{1}{p} \int_{-p}^{p} f(t) \, dt, \quad a_n = \frac{1}{p} \int_{-p}^{p} f(t) \cos(n\omega_0 t) \, dt, \quad b_n = \frac{1}{p} \int_{-p}^{p} f(t) \sin(n\omega_0 t) \, dt
\end{equation}

donde también cambia un poco como se define nuestra frecuencia fundamental $\omega_0 = \frac{\pi}{p}$. ~\cite{matesAvanzadasZill}: 

\begin{figure}[H]
	\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=10cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\Large $t$},
			ylabel={\large $f(t)$},
			xtick={-5,-3,-1,0,1,3,5},
			xticklabels={-$3p$, -$2p$, -$p$, 0, $p$, $2p$, $3p$},
			xticklabel style={font=\Large},
			ytick={-4,-3,-2, -1, 0, 1, 2}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
			yticklabels=\empty,
			ymin=-4, ymax=2,
			xmin=-5, xmax=5,
			samples=400,
			domain=-5:5,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-3:-1, dashed] {( x+2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-5:-3, dashed] {( x+4 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-1:1] {( x )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=3:1, dashed] {( x-2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=5:3, dashed] {( x-4 )};
			
			\draw[<->, ultra thick, red, dashdotted] (axis cs:-1,-1.5) -- (axis cs:1,-1.5)node[midway, below, black] {\large $\textbf{{$T$}}$};
			\draw[<->, ultra thick, red, dashdotted] (axis cs:-3,-2.5) -- (axis cs:3,-2.5)node[midway, below, black] {\large $\textbf{{$2T$}}$};
			\draw[<->, ultra thick, red, dashdotted] (axis cs:-5,-3.5) -- (axis cs:5,-3.5)node[midway, below, black] {\large $\textbf{{$3T$}}$};
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Gráfica de una función periódica \( f(t) \) con periodo \( T \), repitiéndose en intervalos de \( T, 2T, \) y \( 3T \).]{Gráfica de una función periódica \( f(t) \) con periodo \( T \), repitiéndose en intervalos de \( T, 2T, \) y \( 3T \). \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:func-periodica}  % Etiqueta para la figura
\end{figure}

\subsubsection{Criterios para funciones pares e impares}
Como vimos anteriormente, el que una función sea par o impar podrá ahorrar potenciales cálculos, en primera, podemos decir que si nuestra función $f(t)$ es una función par, entonces los únicos coeficientes que será necesario calcular serán los coeficientes $a_0$ y $a_n$ \eqref{eq28}. Pero, ¿qué pasa con el coeficiente $b_n$?
Recordemos que el coeficiente \( b_n \) en la serie de Fourier está dado por la integral:
\[
b_n = \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \sin\left(\sin(n\omega_0 t)\right) \, dt
\]
Dado que \( f(t) \) es par y \( \sin\left(\sin(n\omega_0 t)\right) \) es una función impar, al multiplicarlos obtenemos una función impar ~\cite{matesAvanzadasZill}, como ya vimos anteriormente. Entonces, esto implica que cuando integremos esta función impar resultante sobre un intervalo simétrico alrededor del origen (como $-\frac{T}{2}$, $\frac{T}{2}$), la integral resultante será cero:
\[
b_n = \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \sin\left(\sin(n\omega_0 t)\right) \, dt = 0
\]
Por lo tanto, todos los coeficientes \( b_n \) se cancelan automáticamente cuando \( f(t) \) es una función par, ya que la contribución de los términos de seno se anula debido a la simetría impar del integrando. Esto simplifica la serie de Fourier, ya que solo es necesario calcular los coeficientes \( a_0 \), correspondiente al promedio de la función y \( a_n \), correspondiente a los términos de coseno, que son funciones pares. \newline

Algo similar sucede cuando nuestra función $f(t)$ es una función impar, en este caso el único coeficiente que sobrevive es el coeficiente $b_n$. Sabemos que el coeficiente \( a_n \) en la serie de Fourier se calcula mediante la integral:

\[
a_n = \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \cos(n \omega_0 t) \, dt
\]

Dado que \( f(t) \) es una función impar y \( \cos(n \omega_0 t) \) es una función par, el producto \( f(t) \cos(n \omega_0 t) \) será una función impar. Esto es porque la multiplicación de una función impar con una función par produce una función impar. ~\cite{matesAvanzadasZill}

Al integrar una función impar en un intervalo simétrico alrededor del origen, como \([-T/2, T/2]\), la integral resultará en cero. Esto implica que:

\[
a_n = \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \cos(n \omega_0 t) \, dt = 0
\]

Por un razonamiento análogo, el coeficiente \( a_0 \), que representa el promedio de la función y se calcula mediante la integral:

\[
a_0 = \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \, dt
\]

también será igual a cero, ya que la función \( f(t) \) es impar y, al integrarla sobre un intervalo simétrico, la integral se anula.

Por lo tanto, cuando \( f(t) \) es una función impar, todos los coeficientes \( a_n \) y \( a_0 \) se cancelan automáticamente, ya que la contribución de los términos de coseno y del promedio de la función se anula debido a la simetría impar del integrando. Así, en este caso, solo es necesario calcular los coeficientes \( b_n \), correspondientes a los términos de seno, los cuales son funciones impares y, por lo tanto, sobreviven en la serie de Fourier. \newline

Entonces, podemos decir que la serie de Fourier para una función $f(t)$ cuando esta función es \textbf{par} es:

\begin{equation}\label{eq30}
	f(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos(n\omega_0 t)
\end{equation}

Y la serie de Fourier para una función $f(t)$ cuando esta función es \textbf{impar} es:

\begin{equation}\label{eq31}
	f(t) =\sum_{n=1}^{\infty}  b_n \sin(n\omega_0 t),
\end{equation}

donde los coeficientes de Fourier cuando se mantienen igual \ref{eq28}, solo es cuestión de aplicar lo previamente visto para saber cuando calcular los necesarios:


\subsection{Extensiones de Medio Intervalo}
En la sección anterior observamos que para desarrollar una función $f(t)$ en una serie de Fourier debía estar declarada en un intervalo simétrico $-\frac{T}{2}$, $\frac{T}{2}$, sin embargo, en muchos casos nos interesa representar una función definida solamente para $0 < x < L$ mediante una serie trigonométrica estas se conocen como \textit{extensiones de medio rango}, entonces se está en libertad de asumir cuál será el comportamiento de la serie para este intervalo, recordando que  $\omega_0 = \frac{2\pi}{T} = \frac{\pi}{L}$ es la frecuencia angular fundamental. De aquí existen 3 posibilidades, asumir que la función es par, impar o periódica ~\cite{fourierCruzFierro}. 

\subsubsection{Extensión Par (Serie de Cosenos)}
La extensión par hace que la función sea simétrica respecto al eje y (Figura \ref{fig:serie-de-cosenos}), permitiendo extender el análisis a un intervalo completo de manera simétrica.
\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=6cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\Large $t$},
			ylabel={\large $f(t)$},
			xtick={-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5},
			xticklabels={$-5L$, $-4L$, $-3L$, $-2L$, $-L$, 0, $L$, $2L$, $3L$, $4L$, $5L$},
			xticklabel style={font=\Large},
			ytick={ -1, 0, 1, 2}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
			yticklabels=\empty,
			ymin=-1, ymax=2,
			xmin=-5, xmax=5,
			samples=400,
			domain=-5:5,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-3:-1, dashed] {( (x+2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-5:-3, dashed] {( (x+4)^2  )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=0:1] {( x^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-1:0, dashed] {( x^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=3:1, dashed] {( (x-2)^2  )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=5:3, dashed] {( (x-4)^2 )};
			
			\addplot[black, mark=*, mark size=3pt, only marks] coordinates {(-5,0) (-4,0) (-3,0) (-2,0) (-1,0) (0,0) (1,0) (2,0) (3,0) (4,0) (5,0)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
		\caption[Extensión par en cosenos de una función $f(t)$]{Extensión par en cosenos de una función $f(t)$. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
		\label{fig:serie-de-cosenos} 
\end{figure}
Para la extensión par, la serie de Fourier se define de la misma manera que cuando tenemos una función par $f(t)$ \eqref{eq30}:

\begin{equation}\label{eq32}
	f(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos(n\omega_0 t)
\end{equation}

Pero los coeficientes se verán afectados de la siguiente forma: ~\cite{fourierCruzFierro}
\begin{equation}\label{eq33}
	a_0 = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(t) \, dt, \quad a_n = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(t) \cos(n\omega_0 t) \, dt, \quad 
\end{equation}

\subsubsection{Extensión Impar (Serie de Senos)}
La extensión impar hace que la función sea simétrica respecto al origen (Figura \ref{fig:serie-de-senos}), permitiendo analizarla en un intervalo completo con una continuidad en la transición de signo.

\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=6cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\Large $t$},
			ylabel={\large $f(t)$},
			xtick={-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5},
			xticklabels={$-5L$, $-4L$, $-3L$, $-2L$, $-L$, 0, $L$, $2L$, $3L$, $4L$, $5L$},
			xticklabel style={font=\Large},
			ytick={ -2, -1, 0, 1, 2}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
			yticklabels=\empty,
			ymin=-2, ymax=2,
			xmin=-5, xmax=5,
			samples=400,
			domain=-5:5,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-1:0, dashed] {( -(x)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-2:-1, dashed] {( (x+2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-3:-2, dashed] {( -(x+2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-4:-3, dashed] {( (x+4)^2  )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-5:-4, dashed] {( -(x+4)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=0:1] {( x^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=1:2, dashed] {( -(x-2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=2:3, dashed] {( (x-2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=3:4, dashed] {( -(x-4)^2  )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=4:5, dashed] {( (x-4)^2 )};
			
			\addplot[black, mark=*, mark size=3pt, only marks] coordinates {(-5,0) (-4,0) (-3,0) (-2,0) (-1,0) (0,0) (1,0) (2,0) (3,0) (4,0) (5,0)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Extensión impar en senos de una función $f(t)$]{Extensión impar en cosenos de una función $f(t)$. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:serie-de-senos} 
\end{figure}
Para la extensión impar, la serie de Fourier se define de la misma manera que cuando tenemos una función impar $f(t)$ \eqref{eq31}:

\begin{equation}\label{eq34}
	f(t) =\sum_{n=1}^{\infty}  b_n \sin(n\omega_0 t),
\end{equation}

Pero el coeficiente se verá afectado de la siguiente forma: ~\cite{fourierCruzFierro}
\begin{equation}\label{eq35}
	b_n = \frac{2}{L} \int_{-0}^{L} f(t) \cos(n\omega_0 t) \, dt \quad 
\end{equation}


\subsubsection{Extensión Periódica}
La extensión periódica replica la función en intervalos sucesivos, creando una función periódica que se extiende indefinidamente en ambos sentidos (Figura \ref{fig:extencion-periodica}).

\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=6cm, % Altura de la gráfica
			xlabel={\Large $t$},
			ylabel={\large $f(t)$},
			xtick={-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5},
			xticklabels={$-5L$, $-4L$, $-3L$, $-2L$, $-L$, 0, $L$, $2L$, $3L$, $4L$, $5L$},
			xticklabel style={font=\Large},
			ytick={ -2, -1, 0, 1, 2}, % Gradación de 0.5 en 0.5 en el eje y
			yticklabels=\empty,
			ymin=-2, ymax=2,
			xmin=-5, xmax=5,
			samples=400,
			domain=-5:5,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-1:0, dashed] {( (x+1)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-2:-1, dashed] {( (x+2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-3:-2, dashed] {( (x+3)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-4:-3, dashed] {( (x+4)^2  )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=-5:-4, dashed] {( (x+5)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=0:1] {( x^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=1:2, dashed] {( (x-1)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=2:3, dashed] {( (x-2)^2 )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=3:4, dashed] {( (x-3)^2  )};
			\addplot[guinda, ultra thick, domain=4:5, dashed] {( (x-4)^2 )};
			
			\addplot[black, mark=*, mark size=3pt, only marks] coordinates {(-5,0.5) (-4,0.5) (-3,0.5) (-2,0.5) (-1,0.5) (0,0.5) (1,0.5) (2,0.5) (3,0.5) (4,0.5) (5,0.5)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	
	\caption[Extensión periódica de medio rango de una función $f(t)$]{Extensión periódica de medio rango de una función $f(t)$. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:extencion-periodica} 
\end{figure}
Para la extensión periódica, al no ser par ni impar, requerirá de los 3 coeficientes, y a diferencia de las extensiones par e impar, en esta tanto la serie como el calculo de los coeficientes tomarán una forma ligeramente diferente: ~\cite{fourierCruzFierro}
\begin{equation}\label{eq36}
	f(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_n \cos(2n\omega_0 t) + b_n \sin(2n\omega_0 t)\right],
\end{equation}


\begin{equation}\label{eq37}
	a_0 = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(t) \, dt, \quad a_n = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(t) \cos(2n\omega_0 t) \, dt, \quad b_n = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(t) \sin(2n\omega_0 t) \, dt
\end{equation}

\subsection{Serie Compleja de Fourier}
Una forma compacta de expresar a la serie trigonométrica de Fourier \eqref{eq27} es definiría en términos de una exponencial compleja. Para lograr esto, se representan a las funciones de seno y coseno usando la notación de Euler $e^{i\theta} = cos(\theta) + isin(\theta)$, donde $i^{2} = -1$. ~\cite{youtubeComplexFourier}

\begin{equation}\label{eq38}
	\cos t = \frac{e^{it} + e^{-it}}{2}, \quad \sin t = \frac{e^{it} - e^{-it}}{2i}
\end{equation}
Al utilizar \eqref{eq38} para reemplazar $\cos \left(n\omega_0 t\right)$ y $\sin \left(n\omega_0 t\right)$ en \eqref{eq38}, la serie de Fourier de una función $f$ puede escribirse como

\begin{equation} \label{eq39}
	\begin{split}
		f(t) &= \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_n \frac{e^{i(n\omega_0 t)} + e^{-i(n\omega_0 t)}}{2} + b_n \frac{e^{i(n\omega_0 t)} - e^{-i(n\omega_0 t)}}{2i}\right] \\
		&= \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[\frac{1}{2} \left(a_n - i b_n\right) e^{i (n\omega_0 t)} + \frac{1}{2} \left(a_n + i b_n\right) e^{-i (n\omega_0 t)}\right] \\
		&= c_0 + \sum_{n=1}^{\infty} c_n e^{i (n\omega_0 t)} + \sum_{n=1}^{\infty} c_{-n} e^{-i(n\omega_0 t)}
	\end{split}
\end{equation}


donde $c_0 = \frac{1}{2} a_0$, $c_n = \frac{1}{2} (a_n - i b_n)$ y $c_{-n} = \frac{1}{2} (a_n + i b_n)$. Los símbolos $a_n$, $b_n$ son los coeficientes de la definición \eqref{eq27}. Cuando la función $f(t)$ es real, $c_n$ y $c_{-n}$ son complejos conjugados y pueden escribirse también en términos de las funciones exponenciales complejas:

\begin{equation} \label{eq40}
	\begin{split}
		c_0 &= \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \, dt \\
	\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq41}
	\begin{split}
		c_n &= \frac{2}{T} \left(a_n - i b_n\right) = \frac{2}{T} \left(\frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) cos(n\omega_0 t)  dt - i \frac{T}{2} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) sin(n\omega_0 t) dt\right) \\
		&=  \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \left( cos(n\omega_0 t)  - i \sin (n\omega_0 t)  \right) dt \\
		&= \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) e^{-i (n\omega_0 t)}  dt		
	\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq42}
	\begin{split}
		c_{-n} &= \frac{2}{T} \left(a_n + i b_n\right) = \frac{2}{T} \left(\frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) cos(n\omega_0 t)  dt + i \frac{T}{2} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) sin(n\omega_0 t) dt\right) \\
		&=  \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \left( cos(n\omega_0 t)  + i \sin (n\omega_0 t)  \right) dt \\
		&= \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) e^{i (n\omega_0 t)}  dt		
	\end{split}
\end{equation}
Puesto que los subíndices de coeficientes y exponentes se encuentran en el rango de todo el conjunto de enteros no negativos… $-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \dots$, podemos escribir los resultados de \eqref{eq39}, \eqref{eq40}, \eqref{eq41} y \eqref{eq42} de manera más compacta al sumar tanto enteros negativos como no negativos. En otras palabras, es posible utilizar \textit{una} suma y \textit{una} integral que defina todos los coeficientes $c_0$, $c_n$ y $c_{-n}$. ~\cite{matesAvanzadasZill}


\subsubsection{Serie Compleja de Fourier de Período $T$ o de $-p$ a $p$}
Si $f(t)$ es una función periódica de periodo $T$ \ref{fig:func-periodica}, se puede expresar mediante una serie exponencial compleja como: ~\cite{fourierHsu}
\begin{equation}\label{eq45}
	f(t) = c_0 + \sum_{\substack{n=-\infty \\ n \neq 0}}^{\infty} c_n e^{i n \omega_0 t}
\end{equation}


recordando que $\omega_0 = \frac{2\pi}{T}$ es la frecuencia angular fundamental y los coeficientes $c_0$ y $c_n$ están dados por: 

\begin{equation}\label{eq43}
	c_n = \frac{1}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) e^{-i n \omega_0 t} \ dt \quad c_0 = \frac{1}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t)\ dt 
\end{equation}

Se calcula el coeficiente $c_0$ por aparte del coeficiente general $c_n$ ya que en varios casos, el coeficiente $c_n$ presenta una indeterminación en $n=0$, por lo tanto, calculamos el coeficiente por aparte para evitar este problema.\newline

Recordemos que otra forma en la que nos podemos encontrar la función $f(t)$ es que esté definida sobre un intervalo $[-p, p]$ \ref{fig:func-periodica}, recordamos que la frecuencia fundamental toma la forma de $\omega_0 = \frac{\pi}{p}$ y los coeficientes ahora tienen la siguiente forma

\begin{equation}\label{eq44}
	c_n = \frac{1}{2p} \int_{-p}^{p} f(t) e^{-i n \omega_0 t} \ dt \quad c_0 = \frac{1}{2p} \int_{-p}^{p} f(t)\ dt 
\end{equation}

\subsection{Serie Compleja de Fourier de $0$ a $L$}
Así como con la serie trigonométrica, también se puede obtener una extensión de medio intervalo usando la serie exponencial compleja, con la diferencia de que solo podemos obtener la extensión de medio rango periódica \ref{fig:extencion-periodica} de una función definida en el intervalo $0$ a $L$, ya que las extensiones par e impar se obtienen unicamente con componentes trigonométricos. Esta serie tiene la misma forma de \eqref{eq45}, pero los coeficientes quedan de la siguiente forma ~\cite{fourierCinvestav}

\begin{equation}\label{eq46}
	c_n = \frac{1}{L} \int_{0}^{L} f(t) e^{-i n \omega_0 t} \ dt \quad c_0 = \frac{1}{L} \int_{0}^{L} f(t)\ dt 
\end{equation}

\subsection{Fenómeno de Gibbs}
Cuando una función dada se aproxima mediante una serie de Fourier, ya sea trigonométrica o exponencial compleja, habrá un error considerable en la vecindad de la discontinuidad, no importa cuantos términos se quieran emplear. Este efecto se conoce como el fenómeno de Gibbs. Para ilustrar este fenómeno se puede ver en la Figura \ref{fig:gibbs} el resultado de aproximar una onda cuadrada por una serie finita de Fourier ~\cite{fourierCarrillo}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.7, spy using outlines={circle, magnification=4, size=7cm, connect spies}]
		\begin{axis}[
			axis lines=middle,
			grid=both,
			enlargelimits=false,
			width=15cm, % Ancho de la gráfica
			height=13cm, % Altura de la gráfica
			xlabel=$x$,
			ylabel={$f(x)$},
			xtick={-6.28319, -4.7123889, -3.14159, -1.5708, 0, 1.5708, 3.14159, 4.7123889, 6.28319},
			xticklabels={$-2\pi$, $-\frac{3\pi}{2}$, $-\pi$, $-\frac{\pi}{2}$, $0$, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, $\frac{3\pi}{2}$, $2\pi$},
			ymin=-6, ymax=6,
			xmin=-2*pi, xmax=2*pi,
			samples=1500,
			domain=-7:7,
			axis background/.style={fill=white}
			]
			
			% Aproximación con 6 términos
			%\addplot[orange, thick] {2*( sin(180*x/pi)/1 - sin(180*2*x/pi)/2 + sin(180*3*x/pi)/3 - sin(180*4*x/pi)/4 + sin(180*5*x/pi)/5 - sin(180*6*x/pi)/6 )};
			
			\addplot[guinda, thick] {
				2*( sin(180*x/pi)/1 - sin(180*2*x/pi)/2 + sin(180*3*x/pi)/3 - sin(180*4*x/pi)/4 
				+ sin(180*5*x/pi)/5 - sin(180*6*x/pi)/6 + sin(180*7*x/pi)/7 - sin(180*8*x/pi)/8 
				+ sin(180*9*x/pi)/9 - sin(180*10*x/pi)/10 + sin(180*11*x/pi)/11 - sin(180*12*x/pi)/12 
				+ sin(180*13*x/pi)/13 - sin(180*14*x/pi)/14 + sin(180*15*x/pi)/15 - sin(180*16*x/pi)/16 
				+ sin(180*17*x/pi)/17 - sin(180*18*x/pi)/18 + sin(180*19*x/pi)/19 - sin(180*20*x/pi)/20 
				+ sin(180*21*x/pi)/21 - sin(180*22*x/pi)/22 + sin(180*23*x/pi)/23 - sin(180*24*x/pi)/24 
				+ sin(180*25*x/pi)/25 - sin(180*26*x/pi)/26 + sin(180*27*x/pi)/27 - sin(180*28*x/pi)/28 
				+ sin(180*29*x/pi)/29 - sin(180*30*x/pi)/30 + sin(180*31*x/pi)/31 - sin(180*32*x/pi)/32 
				+ sin(180*33*x/pi)/33 - sin(180*34*x/pi)/34 + sin(180*35*x/pi)/35 - sin(180*36*x/pi)/36 
				+ sin(180*37*x/pi)/37 - sin(180*38*x/pi)/38 + sin(180*39*x/pi)/39 - sin(180*40*x/pi)/40 
				+ sin(180*41*x/pi)/41 - sin(180*42*x/pi)/42 + sin(180*43*x/pi)/43 - sin(180*44*x/pi)/44 
				+ sin(180*45*x/pi)/45 - sin(180*46*x/pi)/46 + sin(180*47*x/pi)/47 - sin(180*48*x/pi)/48 
				+ sin(180*49*x/pi)/49 - sin(180*50*x/pi)/50
				)
			};
			
	
			% Coordenadas para el espía
			\coordinate (spypoint) at (axis cs:0.2,0.2);
			\coordinate (spyviewer) at (axis cs:-4,3);
			
		\end{axis}
		% Añadimos el espía
		\spy on (spypoint) in node [fill=white] at (spyviewer);
	\end{tikzpicture}
	
	\caption[Aproximación de una función $f(t) = x$ con $-\pi < x < \pi$ en sus 50 primeros armónicos]{Aproximación de una función $f(t) = x$ con $-\pi < x < \pi$ en sus 50 primeros armónicos. \textit{Fuente: Elaboración propia}}
	\label{fig:gibbs} 
\end{figure}

\section{Aplicaciones Web}
Una aplicación web es un software que opera sobre un navegador web. Las compañías deben compartir datos y ofrecer servicios a distancia. Emplean aplicaciones en línea para interactuar con los clientes cuando lo requieran de manera segura. Las características más habituales de las páginas web, tales como carrito de compra, búsqueda y filtrado de productos, mensajería instantánea y canales de noticias en las redes sociales, se diseñan de la misma manera que las aplicaciones en línea. Le facilitan el acceso a funcionalidades avanzadas sin requerir la instalación o configuración de un programa informático.
Las aplicaciones en línea ofrecen numerosas ventajas, y prácticamente todas las grandes compañías las incorporan en sus propuestas para los usuarios.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Accesibilidad}: Las aplicaciones web pueden ser accedidas desde cualquier navegador y desde una variedad de dispositivos personales y empresariales. Grupos de trabajo en distintas ubicaciones pueden interactuar con documentos compartidos, sistemas de gestión de contenidos y otros servicios empresariales a través de aplicaciones web basadas en suscripciones.
	
	\item \textbf{Desarrollo eficiente}: El desarrollo de aplicaciones web es relativamente sencillo y rentable para las empresas, permitiendo a equipos pequeños realizar ciclos de desarrollo cortos. Esto hace que las aplicaciones web sean una forma eficiente y asequible de desarrollar software. Además, dado que la misma versión de la aplicación funciona en todos los navegadores y dispositivos modernos, no es necesario crear múltiples versiones para diversas plataformas.
	
	\item \textbf{Simplicidad para el usuario}: Los usuarios no necesitan descargar las aplicaciones web, lo cual facilita su acceso sin ocupar espacio en el disco duro o requerir mantenimiento. Las aplicaciones web reciben actualizaciones de software y seguridad de forma automática, lo que garantiza que siempre estén actualizadas y reduce el riesgo de vulnerabilidades de seguridad.
	
	\item \textbf{Escalabilidad}: Las empresas que emplean aplicaciones web pueden añadir nuevos usuarios de manera flexible, sin necesidad de infraestructura adicional ni hardware costoso. Además, la mayoría de los datos de las aplicaciones web se almacenan en la nube, evitando así la inversión en capacidad de almacenamiento adicional para ejecutar las aplicaciones.
\end{itemize}



\subsection{HTML, CSS y JavaScript}
\subsubsection{HTML}
Explicación sobre cómo define la estructura de la aplicación web.
\subsubsection{CSS}
Justificación para su uso en el diseño y estilo visual de la aplicación.
\subsubsection{JavaScript}
Detalle del uso de JavaScript para la interacción dinámica de la interfaz y control de eventos.

\subsection{NodeJS}
\subsubsection{Introducción a NodeJS}
Explicación básica sobre NodeJS.
\subsubsection{Ventajas del uso de NodeJS para aplicaciones web}
Descripción de por qué se eligió NodeJS para la parte del servidor.
\subsubsection{Integración de NodeJS con Maxima}
Detalle de cómo se usa NodeJS para comunicarse con Maxima y realizar cálculos matemáticos.

\subsection{Maxima}
\subsubsection{Qué es Maxima y por qué se usa para cálculos simbólicos}
Explicación sobre el software Maxima y su importancia en los cálculos de Series de Fourier.
\subsubsection{Implementación de Maxima en el servidor}
Cómo se utiliza Maxima en el servidor junto con NodeJS para realizar cálculos matemáticos de forma eficiente.

\subsection{Angular (Posible implementación futura)}
\subsubsection{Introducción a Angular}
Explicación básica sobre el framework Angular.
\subsubsection{Ventajas del uso de Angular para futuras versiones del proyecto}
Justificación sobre la posibilidad de usar Angular en futuras versiones del proyecto.
\subsubsection{Consideraciones para su implementación}
Consideraciones técnicas y cómo Angular podría mejorar la estructura de la aplicación.

\subsection{Metodologías de Desarrollo de Software}
- \subsubsection{Desarrollo Ágil}
Breve descripción de la metodología ágil aplicada al desarrollo de la aplicación.
- \subsubsection{Fases del Proyecto}
Descripción de las fases de planificación, desarrollo y pruebas que seguiste.
\subsection{Interfaz gráfica de usuario}
Las Interfaces Gráficas de Usuario (GUI) son omnipresentes en nuestra vida cotidiana, ya sea al utilizar una computadora o un celular entre otros dispositivos. La eficacia de una GUI es crucial para determinar si un producto será competitivo o no. Un producto puede fracasar si el usuario no logra completar una acción, como una transacción económica, si no comprende la secuencia de pasos requeridos, si no encuentra fácilmente cómo realizar una acción necesaria, como hacer una compra, o si no encuentra atractivo el diseño de la aplicación. ~\cite{interfazAlbornoz}
- \subsubsection{Principios de Usabilidad}
Breve descripción de los principios que seguiste para garantizar una buena usabilidad de la aplicación.
- \subsubsection{Diseño de la Interfaz de Usuario (UI)}
Descripción de cómo el diseño de la interfaz facilita la interacción de los usuarios con las Series de Fourier.

\subsection{Seguridad en Aplicaciones Web}
- \subsubsection{Protección contra ataques comunes}
Breve descripción de las medidas tomadas para evitar ataques como la inyección de código y el cross-site scripting (XSS).
- \subsubsection{Autenticación y manejo seguro de datos}
Si tu aplicación maneja datos sensibles o autenticación de usuarios, menciona las técnicas utilizadas para asegurar los datos.



%
%
%\section{Recommendations and future work}
%\begin{table}[hbtp]
%	\centering
%	\begin{tabular}{@{}*{2}{p{0.5\textwidth}}@{}}
%		\toprule
%		\textbf{Correct} &  \textbf{Incorrect}
%		\\
%		\midrule
%		\enquote{This is an \enquote{inner quote} inside an outer quote}
%		&
%		"This is an 'inner quote' inside an outer quote"
%		\\
%		\bottomrule
%	\end{tabular}
%	\caption[Quotation marks]
%	{Proper quotation mark usage.
%		The \texttt{\textbackslash enquote} command chooses the correct
%		quotation marks for the specified language.}
%\end{table}
%\lipsum[1]